\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{MAQUINAS TERMICAS}$\quad$(168025)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
CONCEITOS FUNDAMENTAIS: COMPRESSORES, TURBINAS A GAS E TURBOREATORES,
\\
MOTORES DE COMBUSTAO INTERNAS, TEORIA DA COMBUSTAO, CARBURACAO  INJECAO,
\\
CICLOS REAIS, CENTRAIS TERMICAS A VAPOR D`AGUA.                         
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1- CONCEITOS FUNDAMENTAIS:                                              
\\
   - PRIMEIRA E SEGUNDA LEI DE TERMODINAMICA E OS PRINCIPIOS DE FUNDCIO-
\\
     NAMENTO DAS MAQUINAS TERMICAS                                      
\\
   - MAQUINAS ROTATIVAS E ALTERNATIVAS - CICLOS IDEAIS                  
\\
   - SISTEMAS TERMICOS E SEUS COMPONENTES                               
\\
   - PROCESSOS TERMODINAMICOS COM MUDANCAS DE FASE - SUBSTANCIA  SIMPLES
\\
     E MISTURAS BINARIAS                                                
\\
2- COMPRESSORES                                                         
\\
   2.1. COMPRESSORES ALTERNATIVOS                                       
\\
        - COMPRESSORES EM SIMPLES E MULTIPLOS ESTAGIOS                  
\\
        - DIAGRAMA TEORICO                                              
\\
        - ESTUDOS DOS PROCESSOS                                         
\\
        - DIAGRAMA REAL                                                 
\\
        - REDIMENTOS VOLUMETRICO                                        
\\
        - POTENCIA E RENDIMENTOS REAIS                                  
\\
2.2. COMPRESSORES ROTATIVOS                                             
\\
     - PRINCIPIOS DE FUNCIONAMENTO                                      
\\
     - CALCULO DA POTENCIA E RENDIMENTO                                 
\\
     - EFEITOS DA COMPRESSIBILIDADE                                     
\\
     - CURVAS DE OPERACAO                                               
\\
2.3 TESTES DE COMPRESSORES DE UM E DOIS ESTAGIOS                        
\\
3- TURBINAS E GAS E TURBOREATORES                                       
\\
   - PRINCIPIOS DE FUNCIONAMENTO                                        
\\
   - MAXIMIZACAO DO TRABALHO E SUAS APLICACOES                          
\\
   - PROCESSOS TERMODINAMICOS NO TURBOREATOR - ANALISE DOS COMPONENTES  
\\
   - CICLO REAL                                                         
\\
4- MOTORES DE COMBUSTAO INTERNA                                         
\\
   - FASE FECHADA DO CICLO - ANALISE GLOBAL DO RENDIMENTO TERMICO       
\\
   - FASE ABERTA DO CICLO                                               
\\
   - CICLO AR-COMBUSTIVEL                                               
\\
   - TESTES DE MOTORES EM DINAMOMETRO                                   
\\
5- TEORIA DA COMBUSTAO                                                  
\\
   - COMBUSTAO E VOLUME CONSTANTE                                       
\\
   - AUTO IGNICAO E REACAO QUIMICA                                      
\\
   - FENOMENOS DE COMBUSTAO                                             
\\
   - COMBUSTAO E PRESSAO CONSTANTE                                      
\\
   - AUTO IGNICAO E SEUS EFEITOS                                        
\\
6- CARBURACAO E INJECAO                                                 
\\
   - CARBURADOR BASICO E SUAS CURVAS CARACTERISTICAS, FORMACAO DE MISTU-
\\
     RA E EQUACOES QUE REGEM O PROCESSO                                 
\\
   - BOMBAS INJETORAS E INJETORES                                       
\\
7- CICLOS REAIS                                                         
\\
   - TURBOALIMENTACAO DE MOTORES ALTERNATIVOS                           
\\
   - ANALISE DAS CAUSAS DO AFASTAMENTO ENTRE O CICLO REAL E SUA EQUIVA- 
\\
     LENTE AR-COMBUSTIVEL                                               
\\
8- CENTRAIS TERMICAS DE VAPOR D`AGUA                                    
\\
   - ANALISE DOS COMPONENTES                                            
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
OBERT                           RS              3a. ED.                 
\\
MOTORES DE COMBUSTAO INTERNA                    GLOBO           1971    
\\
TAYLOR                          SP              1a, ED,                 
\\
ANALISE DE MOTORES DE COMBUSTAO INTERNA         E.B.            1976    
\\
FAIRES - SIMMANG                RJ              6a. ED.                 
\\
TERMODINAMICA                                   GB              1978    
\\
STREETER E WYLIE                SP              7a. ED.                 
\\
MECANICA DOS FLUIDOS                            MGH             1982    
\\
LICHTY                          TOKIO           7a. ED.                 
\\
COMBUSTION ENGINE PROCESSES                     MGH             1967    
\\
BRUN                            PARIS           1a. ED.                 
\\
SCIENCE ET TECHINIQUE DU MOTEUR DIESEL          SET             1976    
\\
INDUSTRIEL ET DE TRANSPORT                                              
\\
LEE                                                                     
\\
THEORY AND DESIGN OF STEAM AND GAS TURBINES                             
\\
VAN WYLER E SONNTAG             SP              2a. ED.                 
\\
FUNDAMENTOS DA TERMODINAMICA CLASSICA           EB              1976    
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
ENM-168009 TERMODINAMICA 1 OU
\\
ENM-168840 TRANSPORTE DE CALOR E MASSA 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}